_2\. 帝国军队于1527年9月返回罗马。 人质在兰斯昆奈手中。韦尔在罗马 十月在圣天使城堡签订条约。伦巴第战争 1527年12月教皇逃往奥尔维耶托。 联盟与教皇。列强在布尔戈斯宣战。劳特累克向那不勒斯进军 1528年2月帝国军队撤出罗马。 那不勒斯战争。教皇前往维泰博。劳特累克倒台。教皇决定站在皇帝一边_。

克莱门特在马德里看到了自己与弗朗西斯一世的处境，因为他也要为自己的自由进行谈判，而谈判的条件将使他永远无能为力；他在地牢里也收到了劝告信，要他坚持到底，不要让任何不值得的东西强加于他。9 月 14 日，国王写信给他，给他带来了很快获得自由的希望。但教皇对联盟在伦巴第的微弱努力充满怀疑；他已经怀疑劳特雷克对帕尔马和皮亚琴察，甚至对博洛尼亚的意图。9 月 16 日，红衣主教沃尔西、波旁、萨尔维亚蒂、洛林和森斯从贡比涅写信给他。他们担心皇帝会实际没收教皇国；他们抗议教皇用武力侵犯教会世俗权利的所有法令。

9月25日，帝国军队从翁布里亚返回，这也让克莱门特感到震惊。联盟在他身后占领了纳尔尼，试图推进到萨比纳河，西班牙骑兵在那里的蒙特罗通多（Monterotondo）和门塔纳（Mentana）的奥尔西尼亚城堡停了下来，但他们在那里攻击他们并通过推倒阿尼奥桥切断他们退路的计划被出卖了。联盟的军队在解放罗马方面毫无建树；罗马帝国的军队本可以轻而易举地将其赶下佛罗伦萨的城墙。然而，兰斯昆内特人现在在罗马的生活比以前更糟了；他们又是掠夺又是抓俘虏，他们毁坏宫殿和房屋，他们威胁要把整座城市变成废墟。他们恼羞成怒，要求教皇履行条约，如果教皇落入他们手中，他们就会掐死教皇。保护他的阿拉贡从雇佣兵的暴动中看出了野心勃勃的红衣主教庞培的险恶用心。当奥兰治还在斯波莱托时，这位督军与莫罗内和科隆纳一起，勉强维持着罗马政府的假象。乐队不再服从命令。在圣天使城堡的大殿里，教皇向德国人移交了他在六月条约中已经同意的人质：西潘托大主教（后来的朱利叶斯三世）、比萨大主教巴托里尼、达塔里-吉贝尔蒂、皮斯托亚主教安东尼奥-普奇（红衣主教洛伦佐的侄子）以及佛罗伦萨人萨尔维亚蒂和里多尔菲。这一幕令人心碎，每个人都泪流满面。阿拉尔孔带领人质来到鲜花广场，在那里他们接见了兰斯昆奈，并把他们关进了坎塞拉里亚宫殿。从那里，他们经常把他们两个两个地用铁链捆起来，拖到鲜花广场的集会地点。他们在那里架起了威胁性的绞刑架。

与此同时，韦尔于九月底在加埃塔登陆。在这里，他得知兰努瓦于同月 23 日在阿韦尔萨战死，于是他向现任那不勒斯总督的蒙卡达传达了他的命令。9月30日，他向皇帝报告了意大利的局势，他发现局势非常糟糕，于是紧急建议皇帝求和，尤其是教皇再次受到劳特拉克承诺的鼓舞。随后，他前往罗马与克莱门特达成协议。他遗憾地发现教皇仍在圣天使城堡，而不是在安全的加埃塔，在那里他仍会受到雇佣军的暴击。台伯河上的船只已经准备就绪，以便在紧急情况下迅速将他营救到奥斯提亚和海上。

作为他的坚决反对者，韦尔想要对他施加最苛刻的条件，甚至剥夺他的世俗职位；蒙卡达的代表兼宰相塞隆也想这样做；但教皇已经赢得了其他帝国议员对他的支持。他用紫衣的许诺诱惑基诺内兹，用把摩德纳主教职位授予他儿子的许诺诱惑塞隆。就连庞培也不是因为安科纳公使馆的转移而动心，而是因为他意识到自己非常不喜欢的教皇最终会被皇帝复辟。由于意见分歧，维弗尔前往那不勒斯拜访蒙卡达。时间紧迫：军队必须最终脱离罗马，因为劳特雷克已经威胁到那不勒斯的边境。教皇敦促他快速前进，成为那不勒斯的解放者；他必须与皇帝的全权代表签订一份条约，但在逼近的法国军队的压力下，他获得了更有利的条件。弗朗西斯一世以教皇被囚禁为借口，再次启动了权力。8月18日，他与亨利八世缔结了联盟，威尼斯、佛罗伦萨和斯福尔扎都加入了联盟，这有可能使皇帝所取得的一切成就受到质疑。早在7月，查理就知道他的死敌沃尔西已经制定了一个计划，要切断英格兰国王与阿拉贡的凯瑟琳之间的婚姻，以使他永远离开西班牙。

与教皇的条约于10月31日在圣天使城堡缔结，11月26日签署。皇帝承诺归还教皇的自由，甚至归还教皇国，条件是教皇保持中立，作为回报，他将以奥斯蒂亚和奇维塔韦基亚以及特里武齐奥、加迪和皮萨尼枢机主教作为人质，但会在一定期限内偿还军队欠款。随后将达成全面和平，并在一次会议上对教会进行改革。为了获得这笔钱，帝国大臣们奉命出售那不勒斯王国的教会财产，11 月 21 日，克莱门特已经任命了几位红衣主教来换取金钱。

这样，没有教皇的新世界形式的可能性就不复存在了。查理五世显然有能力废除教皇制，使罗马重新成为帝国城市，从而将意大利统一在他的权杖之下。这样，一个西班牙王朝就可以统治整个国家，并像阿拉贡人在那不勒斯一样迅速地在意大利安家落户。查理五世统治后，意大利遭受了长期的苦难，祭司统治持续了几个世纪，教会势力像多肉一样紧紧抓住国家，使国家萎缩，这一切都很可能诱使法官指责查理五世没有完成伟大的任务，甚至对自己的伟大畏缩不前。但这种指责是无效的。历史世界是按照有机的规律发展的，其中的每一个政治事件也都是有条件的，权势者的决定只是表面上的自由。1527 年，吉贝尔派废除教皇国的主张再次出现在政坛上；它预言了未来的必然性，但查理五世却没有能力实现它。甚至拿破仑也没有能力实现这一想法，他曾一度在欧洲建立了普遍的凯撒统治，而查理五世不得不放弃这一统治。在那个时代，废除世俗教皇制度必然带来的伟大革命尚未成熟。罗马教皇的千年统治如影随形，被时代精神所吞噬，在意大利人民的意愿下毫不费力地消亡了，当时欧洲所有列强都大声或沉默地表示同意，他们与查理五世缔结了盟约，以拯救教皇统治。皇帝是一位虔诚的天主教徒，他不仅惧怕这一点，还惧怕西班牙和西西里的宗教狂热、宗教裁判所的力量以及德意志分裂的革命性质。西班牙国务委员会坚决要求释放教皇。查理决定让教皇复位，但他受到的羞辱和世俗权力的削弱使他无法再对教皇构成威胁。他希望通过十一月条约实现这一目标。

一场可怕的战争已经在意大利北部肆虐。在这里，莱瓦以令人钦佩的魄力守住了米兰和其他城市，但亚历山大和帕维亚（劳特雷克出于报复对这两个城市进行了严重的虐待）以及热那亚也落入了法国人的手中。博洛尼亚落入了联盟之手，通往罗马和那不勒斯的道路已经向法国人敞开。现在，法国人的武器重压也压到了费拉拉。11 月 15 日，在费拉拉召开的一次会议上，阿方索公爵在法国和教皇的许诺下加入了联盟。他的内心一直是法国人，现在路易十二的女儿勒妮将把他永远拴在法国，因为她的手已经许配给了他的儿子埃尔科勒。费德里戈-贡萨加很快就脱离了皇帝，转而支持联盟。

根据条约，帝国军队一旦收到款项就应离开罗马，但这并不容易实现。由于兰斯昆内特人的暴怒，上尉们不得不逃到位于 Rocca di Papa 的科隆纳，他们威胁要杀害人质，但在红衣主教庞培的帮助下，他们于 11 月 29 日从长达 52 天的监禁中顺利逃脱。在驻扎在圣玛丽亚-德尔-波波罗附近的西班牙人的帮助下，他们骑着准备好的马匹逃出了罗马，因此所有恶作剧的始作俑者之一吉贝尔蒂也重获自由。

教皇仍然被严密看守在圣天使城堡中，以至于冒着极大风险秘密来到罗马的英国国王特使威廉-奈特（William Knight）无法接近教皇，不得不再次离开。克莱门特将红衣主教切西和奥尔西尼家族交给德军督军，并在庞培的帮助下支付了部分款项后，要求释放他。释放日期定在 12 月 9 日。然而，由于蒙卡达和韦尔给他造成了困难，他说服了帝国骑兵上校路易吉-贡萨加（Luigi Gonzaga）和莫罗内（Morone）秘密离开。1527年12月8日晚，他乔装打扮，乘坐莫罗内的轿子，在仆人们的簇拥下离开了圣天使城堡。贡萨加在内罗尼亚草地上接见了他；他们骑马经切萨诺匆匆赶往维泰博，经过七个月的煎熬，克莱门斯安然无恙地到达了坚固的奥尔维耶托城。12 月 10 日夜里，他在五位红衣主教的陪同下抵达这里；他是在证明了自己的身份后才被允许入境的。在他离开几天后，圣天使城堡被移交给了卡洛-阿塔尔迪（Carlo Astaldi）率领的教皇部队，并在城内建立了教会政府。

教皇在奥维耶托荒凉的主教宫（里多尔菲枢机主教曾在那里担任主教）设立了自己的居所。1528 年 1 月 11 日，他感谢皇帝解放了他，并表示愿意忠实地支持他，相信他会恢复教皇的威望。然而，他认为劳特累克才是他真正的解放者，他写信感谢劳特累克和弗朗西斯国王。在他抵达后不久，乌尔比诺公爵、萨卢佐侯爵、费德里戈-博佐洛和路易吉-皮萨尼就赶到了奥尔维耶托，祝愿教皇获救，而他们自己却惨遭失败。勇敢的费德里戈-贡萨加在托迪去世，还没来得及离开教皇，教皇就哀叹失去了最后一位为意大利争光的名将。事实上，意大利人的军事荣耀现在也在消逝；如果说他们中还有军事人才的话，他们很快就只能在皇帝的麾下服役了。没有什么比克莱门特与弗朗切斯科-马里亚的交锋更让他难堪的了。即使后者不是叛徒，他也必须把自己遭受的耻辱活着还给他。但克莱门特却很荣幸地接待了这位公爵；他是一位外交家，甚至希望把凯瑟琳-美第奇嫁给他的儿子吉多巴尔多（Guidobaldo）。

联盟的所有首脑都敦促他公开宣布支持凯瑟琳。12月19日抵达博洛尼亚的劳特雷克派吉多-兰戈内（Guido Rangone）、保罗-卡米洛-特里武齐奥（Paolo Camillo Trivulzio）和年轻的沃德蒙（Vaudemont）去见他。格雷戈里奥-卡萨莱（Gregorio Casale）是博洛尼亚人，但长期担任英国外交官，他代表英格兰鼓励他，斯蒂芬-加德纳和福克斯很快就带着之前让奈特带到圣天使城堡的同样命令来到了这里：即批准灾难性的离婚，这很快就成为英格兰脱离罗马教会的原因。英国使者们对教皇在奥尔维耶托的悲惨处境感到震惊，他在那里的状况和在圣天使城堡时一样糟糕。他住在破旧的房间里，缺乏生活必需品。他寝宫里的床和家具还抵不上二十个贵族；奥尔维耶托盛行饥荒，通货膨胀严重。

弗朗西斯一世给隆格维尔（Longueville）送来了祝贺，并宣布联盟决心继续积极作战。征服那不勒斯后，教皇将在那里建立一个有利的统治者。克莱门特一如既往地三心二意，故伎重演；他宣布自己保持中立，但听取建议并提出条件。其中一个条件就是归还拉文纳和切尔维亚，因为他刚从要塞中解脱出来，就派西潘托大主教去威尼斯收复这两座城市。至少在外交上，他让自己加入联盟取决于这一点，但威尼斯人根本听不进去。

克莱门特总是疑神疑鬼，他对弗朗西斯一世将佛罗伦萨和费拉拉置于自己的保护之下感到愤怒；他拒绝承认与阿方索达成的条款；他继续要求摩德纳和雷焦。他对帕尔马和皮亚琴察心存疑虑，因为劳特雷克和这位内廷大臣在博洛尼亚掌权，他迟迟不愿离开，因为他在等待法国和查理五世之间的谈判取得成功。1528年1月28日，联邦列强的特使们在布尔戈斯宣战。1528年1月28日，联邦列强的使节们在布尔戈斯宣战。

教皇希望内廷大臣走罗马道路，但劳特雷克选择了从罗马涅到王国的较短路线。不幸的是，佛罗伦萨人派来了战士与他会合，其中有 4000 名来自奥拉奇奥-巴格利奥内（Orazio Baglione）麾下的黑帮。教皇的圣座大使皮埃尔保罗-克雷森齐（Pierpaolo Crescenzi）陪同内廷大臣。顺便提一下，他的离开意味着克莱门特重新占领了伊莫拉和里米尼。2 月 10 日，劳特雷克刚刚渡过特龙托河，安哲温党的男爵们就在王国境内起义了。帝国军队现在必须拯救受到威胁的那不勒斯，并迅速从罗马抽调军队前往那里。经过激烈的抵抗，罗马决定听从费兰特-贡萨加的劝告和蒙卡达的号召。教皇从奥尔维耶托寄来了四万金弗罗林，大多是以罗马地方官送人的名义，劳特雷克指责他装备敌人向那不勒斯进军。奥兰治从过冬的加莱拉来到罗马，然后匆匆赶往那不勒斯，并于2月9日从那里带了一些钱来安抚德国雇佣军。瓦斯托说服西班牙人自愿离开。所有这些部队的人数都大大减少了；甚至连队长中也有许多著名的人失踪了；弗伦茨贝格的小儿子梅尔基奥尔（Melchior）也在 1 月 13 日死于瘟疫。经过清点，发现只有 1500 名骑兵、4000 名西班牙人、2000 多名徒步意大利人和 5000 名兰斯克内人。经过九个月对罗马的持续掠夺，这支可怕的队伍于 1528 年 2 月 17 日前往那不勒斯。他们还没离开圣约翰门，帮派首领阿尔索利的阿米科、奥尔西尼家族和法尔法修道院院长就带着暴乱的乌合之众闯入了城市。特拉斯韦里纳、雷戈拉和蒙蒂的人们也加入了他们的行列。所有这些团伙都袭击了军队的散兵游勇，将他们砍死或扔进河里；他们甚至还勒死了医院里的病人，并掠夺了还能掠夺的东西。所有犹太人的房屋都被洗劫一空。

撤退的军队将波旁的遗体装在铅棺中带走，以免遭罗马人的暴行。后来，尸体被埋葬在加埃塔的一座坟墓中。为了报复奥尔西尼家族的入侵，皇帝们在行军途中烧毁了罗卡普里奥拉和瓦尔蒙通。在蒙特福尔蒂诺，他们将大炮交由朱利奥-科隆纳保管，然后向那不勒斯领土进军。

一场可怕的战争再次同时祸及伦巴第和那不勒斯。在那里，S.Pol 指挥的法国人和乌尔比诺指挥的威尼斯人向帝国军队发起了进攻，而莱瓦则在阿尔布雷希特公爵埃里希率领的兰斯肯特军的支援下保卫米兰。罗马人对这一新的危险感到恐惧，因为有传言说这些军队将向那不勒斯进发。他们求助于在奥尔维耶托的英国特使卡萨莱。他们想自己出兵 4000 人，推倒台伯河上的桥梁，保卫这座当时由尼古拉斯-托伦蒂诺伯爵为教皇指挥的城市。他们甚至希望得到法尔法修道院院长的帮助。也许他们最好的保护就是罗马周围绵延数英里的沙漠。

劳特雷克起初在那不勒斯取得了胜利，直到 4 月以来，战争一直在对首都的凶残围攻中进行。她与所有著名的督军奥兰治、唐-费兰特、奥比纳、阿拉尔孔、德尔-瓦斯托、贝梅尔贝格和舍特林一起保卫蒙卡达。第一次军事行动对法国人来说是幸运的；4 月 28 日，他们在菲利皮诺-奥贝托-多利亚（Filippino Doria）的率领下在海湾赢得了一场海战：蒙卡达和费拉莫斯卡战死，德尔-瓦斯托侯爵、阿斯卡尼奥和卡米洛-科隆纳、塞隆和其他许多绅士被俘。

克莱门斯期待着这场战争的进程，他必须根据这场战争安排自己的决策。6月1日，饥荒把他从奥尔维耶托赶到了维泰博。在这里，他先是住进了古城堡，然后搬进了位于罗马门的法尔内塞红衣主教宫殿。6月8日，他任命这位红衣主教为罗马使节，任命坎佩吉为英格兰使节，帝国特使随即反对免婚的可能性。

克莱门特每看一眼意大利都会不寒而栗，因为从阿尔卑斯山到法鲁，这个国家是西班牙人、德国人、法国人和意大利人的战场，其城市和乡村的状况堪比哥特战争时期。当他将自己的统治与利奥和尤利乌斯二世的统治相比较时，他不得不告诉自己，他失去了他们所得到的：摩德纳和雷焦、拉文纳和佛罗伦萨已不复存在，罗马成了一堆废墟。他自己也蒙羞了，被剥夺了所有的威望和权力，成了敌方的玩物。在教会的历史上，几乎没有一位教皇像克莱门特七世一样如此悲惨，但他的不幸却很少引起人们的同情。当他询问这种不幸的根源时，维泰博的艾吉迪乌斯（Aegidius）告诉他，这正是教皇制度因政治畸形而腐败的原因。

他继续摇摆着他的政治才能，因为正如吉恰尔迪尼所说，不幸并没有熄灭他的狡猾和阴谋倾向。由于教皇制度作为一项原则仍然如此重要，以至于没有教皇制度，意大利的政治秩序就不可能建立起来，因此所有列强都敦促他加入他们的行列。他与所有这些国家进行了谈判，给他们带来了希望。联盟要求他放逐皇帝，并宣布那不勒斯和帝国被没收；然后，弗朗西斯一世想让他的第三个儿子安古莱姆（Angoulème）在那不勒斯称王，并把他嫁给凯瑟琳-美第奇（Catherine Medici）。教皇以归还拉文纳和切尔维亚为登基条件，但图伦子爵与威尼斯共和国的谈判毫无结果，威尼斯共和国的大使孔塔里尼比教皇晚两天抵达维泰博。克莱门特没有下定决心，他在等待劳特累克在那不勒斯取得成功。而皇帝则通过他的特使贾南托尼奥-穆斯切托拉（Gianantonio Muscettola）敦促他对他诚实，放弃与法国的友谊。英国国王在离婚问题上向他施压。如果拒绝他，他就侮辱了强大的、如此热衷于反对路德的 "信仰捍卫者"；如果听命于他，他就侮辱了皇帝。克莱门特软弱无能，于7月派红衣主教公使坎佩吉带着沃尔西梦寐以求的诏书来到英国宫廷，让他单独向国王出示诏书，但不是公布，而是烧毁。

与此同时，一支法国舰队停靠在科尔内托附近。随舰队而来的伦佐围攻了奇维塔韦基亚，教皇尽管保持中立，但还是为他提供了物质支持。舰队驶向那不勒斯，只有伦佐的儿子继续围攻那里。

那不勒斯战争的意外转折最终决定了教皇的决策。劳特勒克的好运变成了悲惨的失败。瘟疫吞噬了双方阵营的敌人；罗马的掠夺者们也像他们的对手一样被刀剑和疾病带走了。韦尔倒下了；罗马人蒂巴尔迪和奥拉齐奥-巴格利奥内被杀，路易吉-皮萨尼、圣座大使克雷森齐、卡米洛-特里武齐奥、庞佩兰领主、年轻的沃德蒙，他们都死于瘟疫，而劳特累克本人也在 8 月 15 日死于瘟疫。在那不勒斯郊外蒙塔尔托公爵葡萄园里自己的帐篷里，这位不幸的将军被埋在了一堆沙子下面，在那里，一个西班牙仆人把他挖了出来，扛在肩上走遍了那不勒斯，并把他放在一个地窖里，希望有来自法国的人能赎回这位内廷大臣的尸体。那不勒斯国王罗伯特曾在圣基娅拉修道院建立过修道院，圣基娅拉修道院的修女们可怜他，将劳特累克体面地安葬在她们的教堂里。罗马人也缅怀他从帝国匪帮手中解放城市的功绩：根据元老院的法令，他的葬礼在拉特兰举行。

萨卢佐和纳瓦罗率领解散的围城军前往阿韦尔萨。大名鼎鼎的纳瓦罗曾从一名仆人晋升为西班牙大将军和当时的第一工程师，后来却远离了祖国，被俘后凄惨地死在了努沃城堡，显然是被秘密勒死的。乌戈-佩波利（Ugo Pepoli）领导的黑帮被击溃，萨卢佐（Saluzzo）和兰戈内（Rangone）于九月初在阿韦尔萨投降。前者在那不勒斯伤重身亡，后者获得自由后前往罗马。战争中的杀戮如此惨烈，实属罕见。法军可怜的残兵败将像幽灵一样在街上游荡，手里攥着白色的棍子，那是他们乞讨的徽章，或者他们像牛群一样死在马达莱纳的皇家马厩里。他们甚至成群结队地逃到罗马，被允许在城墙外露营并获得食物。"赖斯纳说："法国人在那不勒斯从来就没有倒霉过，他们总是不得不嗅到斯瓦比亚最后一位年轻王子春拉迪尼的无辜血腥味"。

西班牙的枷锁现在铁一般地压在那不勒斯王国身上。查理在那不勒斯的副王菲利贝尔和他的参赞莫罗内以没收财产、监禁和处死的方式迫害安茹党的贵族。一些大领主死在了绞刑架上，其中包括特拉埃托公爵的儿子费德里戈-加埃塔尼（Federigo Gaëtani）和博维亚诺公爵恩里科-潘多尼（Enrico Pandone）。在康拉丁曾经被处死的那个梅尔卡托，奥兰治亲王在一个蒙着黑布的阳台上看着血流成河。整个王国都成了恐怖之地和瘟疫的炼狱。就这样，西班牙在那里定居下来，查理五世再次战胜了联盟，尤其是安德里亚-奥贝托-多利亚也从法国投靠了他，并于1528年10月恢复了热那亚的自由。

这曾经是一颗好星，为克莱门特指明了正确的道路，即保持中立。现在，皇帝的胜利（游击战只在阿布鲁佐和阿普利亚海岸继续进行）让他别无选择，只能向查理表示顺从，并按照后者的要求返回罗马。皇帝答应从西西里岛向这座饥饿的城市提供粮食，在所有事务上帮助他，甚至归还奥斯蒂亚和奇维塔韦基亚。教皇在罗马面前战战兢兢；他害怕奥兰治带着狂野的战士回来；罗马城和坎帕尼亚的状况也令人恐惧。在拉丁姆、萨比纳和托斯卡纳，奥尔西尼家族和科隆纳家族之间因继承权纠纷而战火纷飞。1528年3月13日，美丽的朱丽叶-贡扎加的丈夫维斯帕西亚诺（Vespasiano）去世，他与贝阿特丽斯-阿皮亚尼（Beatrice Appiani）的第一次婚姻只留下了一个女儿伊莎贝拉（Isabella）。教皇的庄园被占领了；在朱丽叶和伊莎贝拉下榻的帕利亚诺，斯基亚拉-科隆纳侵入了他的麾下；但法尔法修道院院长在那里袭击了他，并将他俘虏。奥尔西尼家族和科隆纳家族（其中阿斯卡尼奥和普洛斯彼罗对帕利亚诺提出了要求）之间的一场激战就是这场争端的结果，在这场战争中，许多城镇，甚至是蒂沃利、阿纳尼和里耶蒂都遭到了破坏。克莱门特派勇敢的路易吉-贡萨加前往帕利亚诺。他驱逐了法尔法修道院院长，恢复了他妹妹朱莉娅的财产。为了报答他的功劳，她秘密与富有的女继承人伊莎贝拉结婚，教皇虽然不情愿，但也不得不同意。

10 月初，克莱门特终于决定听从穆斯凯托拉的紧急请求返回罗马。
